\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath} \usepackage{url} \usepackage{float}

\title{Recherche de chemin par phéromones} \author{Merwan Achibet $\;$
  \textendash $\;$ Université du Havre} \date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduction}

On se propose d'étudier l'implémentation NetLogo de José M. Vidal
inspirée de \textit{Synthetic Pheromone Mechanisms for Coordination of
  Unmanned Vehicles} de Parunak, Brueckner et Sauter. Dans un premier
temps, on étudie le modèle original puis on analyse l'implémentation
proposée.

\section{Modèle}

\subsection{Analogie avec le vivant}

Les fourmis sont des insectes reconnus pour leur caractère
social. Seules, elles restent vulnérables à l'environnement immense
les entourant. Pourtant, la coopération entre individus de la même
colonie caractérisant cette espèce leur permet de compter parmi les
êtres vivants les plus présents sur le globe terrestre.

Les fourmis communiquent par le biais de signaux chimiques que l'on
peut assimiler à des odeurs, les phéromones \cite{insectes}. Elles
peuvent dialoguer d'individu à individu en utilisant leurs antennes
mais, dans le contexte de la croissance de la fourmilière, il est plus
efficace de déposer dans leur environnement des messages généraux
adressés à tous. C'est notamment le cas lorsqu'une nouvelle source de
nourriture est trouvée puisque la fourmi à l'origine de l'heureuse
découverte déposera derrière elle des phéromones de piste afin que ses
congénères puissent y être guidées. Plusieurs autres types de
phéromones existent : certaines préviennent d'un danger tandis que
d'autre délimitent un territoire ou bien, chez d'autres insectes,
attirent les individus de l'autre sexe en période de reproduction.

Les phéromones étant des signaux chimiques éphémères, un phénomène
d'évaporation se produit naturellement et efface progressivement les
pistes.  Pour qu'une piste perdure, elle doit être entretenue par
accumulation des phéromones des autres fourmis l'arpentant. Ainsi
seules les meilleures pistes sont conservées tandis que les autres
(source de nourriture épuisée ou moins importantes) disparaissent par
érosion.  Un aspect important des phéromones est qu'elles sont
soumises à une diffusion dans l'environnement et que les insectes
disposent d'un odorat assez fin pour en retrouver la source. Ainsi, un
individu peut détecter et être attiré par une odeur en passant à
proximité de la piste originelle mais sans nécessairement la croiser.

Ce type de comportement est une source d'inspiration pour la
conception de méthodes de résolution destinée à des systèmes
multi-agents puisqu'il rassemble des qualités notables \cite{parunak}
:

\begin{description}
\item[Diversité]{Une phéromone peut aussi bien indiquer une piste à
  suivre qu'un danger. Le concepteur d'un modèle est libre d'associer
  tout type de sémantique à une phéromone.}
\item[Distribution]{Les signaux chimiques guidant les insectes sont
  répartis sur tout l'environnement.}
\item[Décentralisation]{Si une fourmi est mangée par un oiseau, cela
  n'impactera pas l'avenir de la fourmilière car l'individu manquant
  n'est qu'un rouage d'un mécanisme plus complexe. Les signaux qu'il a
  déposés perdureront jusqu'à évaporation.}
\item[Dynamicité]{Les tracés se renforçant et s'évaporant
  continuellement, les insectes s'adaptent à tout changement impromptu
  de l'environnement.}
\end{description}

Parunak \textit{et al.} s'inspirent de ce constat, ainsi que des
modèles existants \cite{dorigo}, pour proposer une méthode de guidage
destinée aux véhicules non habités dans le cadre d'opérations
militaires.

\subsection{Les agents et leur monde}

Ici, la fourmi est remplacée par un véhicule, un drône aérien dans
l'exemple. Sa mission est de partir d'une base, et d'atteindre un
objectif de type bâtiment ennemi tout en évitant certaines
infrastructures pouvant l'impacter négativement (radars, batteries
anti-aérienne).

Dans la simulation, un véhicule peut déposer deux types de phéromones
:

\begin{description}
\item[GTarget]{Libérée par un agent venant de rencontrer une cible
  ennemi et rentrant à sa base. Elle guide les autres agents vers la
  cible.}
\item[GNest]{Libérée par un agent venant de quitter la base. Elle
  guide les agents vers cette dernière.}
\end{description}

Dans ce modèle, les batîments ennemis sont eux aussi agents et
émetteurs des phéromones :

\begin{description}
\item[RTarget]{Libérée par les batîments cibles. Elles attirent les
  drones.}
\item[RThreat]{Libérée par les batîments de contre-mesure. Elles
  repoussent les drones.}
\end{description}

Chacune de ces phéromènes véhicule une information différente, mais au
delà de leur sémantique, elles différent aussi de par leur taux de
diffusion dans l'environnement.  Pour les batîments ennemis, ce taux
de diffusion dépend de l'aire d'effet du batîment associé, et
correspond concrètement à son rayon d'action : le rayon de détection
pour un radar, la portée pour une batterie anti-aérienne.  Le taux de
diffusion des phéromones libérées par les drones doit quant à elle
être finement mesuré pour qu'elles soient remarquées par les véhicules
passant à proximité sans pour autant définir une route trop large (et
donc plus encline à empiéter sur les zones d'effets des bâtiments
ennemis).

L'environnement est divisé en zones (\textit{places}) dont les
dimensions dépendent de la simulation envisagée.  Dans l'exemple SEADy
Storm proposé dans le papier étudié, une zone correspond à une
hexagone de 50 kilomètres de diamètre.  C'est sur ces zones que les
quantités des différentes phéromones déposées sont stockées et aussi
que le phénomène de diffusion ce produit entre zones voisines.

Le fonctionnement intrinsèque de ce modèle commence à s'esquisser. Les
phéromones émisent par les différents acteurs de la simulation vont
tisser un canevas de signaux chimiques marquant l'environnement.
Typiquement, les drones auront pour but de suivre une piste menant à
un bâtiment cible tout en évitant les aires d'effet des batîments
menaçants, puis à revenir jusqu'à une base en suivant une piste
associée.

Les phéromones décrites sont bien sûr spécifiques au modèle présenté
et dans un soucis de généralisme, on veut associer à chaque zone une
fonction calculant sa valeur d'attractivité en fonction des
différentes phéromones qui y sont déposées. Ici, cette fonction est :

$$ \frac{\omega \operatorname{RTarget} + \gamma
  \operatorname{GTarget}}{\alpha \operatorname{RThreat} + \delta
  \operatorname{Dist}}
$$

Lorsqu'un véhicule se trouve dans une zone, il a accés aux quantités
de phéromones présentes dans les zones voisines et un tirage aléatoire
de type roue de la fortune biaisée permet de simuler un choix.

GHOSTS???

\section{Implémentation}

\subsection{\'Etude}

José M. Vidal a implémenté le modèle décrit précédemment sur la
plate-forme de simulation NetLogo.

Son implémentation est basée sur une grille de \textit{patches}
torique alors que l'implémentation originale utilisait des hexagones à
six voisins. Cette différence est négligeable au niveau des résultats
que fournit cette simulation car Parunak \textit{et al.} précisent que
la configuration du terrain et des blocs le formant, ainsi que leurs
dimensions peuvent varier librement.

ETATS

EVAP/DIFF

FIN DE LA SIMULATION

FORMULE?

\subsection{Analyse}

Les facteurs que l'utilisateur peut contrôler sont :

\begin{description}
\item[Le nombre de cibles]{blabla}
\item[Le nombre de menaces]{blabla}
\item[Le nombre maximum de fantômes]{blabla}
\item[La durée de vie d'un fantôme]{blabla}]
\item[Le taux de diffusion]{blabla}
\item[Le taux d'évaporation]{blabla}
\end{description}

TESTS!

\bibliographystyle{alpha} \bibliography{sources}

\end{document}
